\documentclass[russian, english]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{hyperref}

\inputencoding{utf8}
\def\code#1{\texttt{#1}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
	{\scshape\LARGE Методы оптимизации \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Лабораторная работа №1\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Дмитрий Проценко M3234 \par
	Кирилл Прокопенко M3236 \par
	Николай Холявин M3238 \par}
	\vfill
	ИТМО y2019
	\vfill
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Задание}
Найти минимумы данной функции при помощи методов оптимизации:
\begin{itemize}
\item дихотомии
\item золотого сечения
\item Фибоначчи
\item парабол
\item комбинированный метод Брента
\end{itemize}

\section{Функция}
\subsection{f}
$f(x)=x^4-\frac{3}{2}\arctan{x}$

\subsection{график}
\par
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	xlabel = {$x$},
	ylabel = {$f$},
	minor tick num = 2,
]
\addplot[blue, domain=-1.5:1.5] {x^4 - 3/2 * atan(rad(x))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{аналитическое решение}

\begin{gather*}
f'(x) = 4x^3 - \frac{3}{2(1+x^2)} \\
f' = 0 \Leftrightarrow 8x^3(1+x^2)-3 = 0 \Leftrightarrow 8x^5+8x^3-3=0 \\
f'' = 40x^4 + 24x^2 = x^2(40x^2 + 24) \ge 0 \\
f'(0.642636) \approx 0
\end{gather*}
Производная монотонно возрастает, значит этот корень является минимумом.
Данное уравнение не решается аналитически.

\section{Таблицы}

\def\makePlots#1#2{
	\addplot table [x={#2}, y={dichotomy}] {#1};
	\addlegendentry{Дихотомия}
	\addplot table [x={#2}, y={golden-section}] {#1};
	\addlegendentry{Золотое сечение}
	\addplot table [x={#2}, y={fibonacci}] {#1};
	\addlegendentry{Фибоначчи}
	\addplot table [x={#2}, y={parabolic}] {#1};
	\addlegendentry{Парабол}
	ожидаемо.\addplot table [x={#2}, y={brent}] {#1};
	\addlegendentry{Брента}
}

\begin{itemize}
\item \vbox{Дихотомия\par\csvautotabular[separator=tab]{dichotomyRange.csv}}
\item \vbox{Золотое сечение\par\csvautotabular[separator=tab]{golden-sectionRange.csv}}
\item \vbox{Фибоначчи\par\csvautotabular[separator=tab]{fibonacciRange.csv}}
\item \vbox{Парабол\par\csvautotabular[separator=tab]{parabolicRange.csv}}
	\par
	Метод парабол выделился: он не меняет правую границу, из-за чего выглядит как худший результат на графиках ratio, хотя это не так.
\item \vbox{Брента\newline\csvautotabular[separator=tab]{brentRange.csv}}
\end{itemize}

\pgfplotstableread{ratios.csv}{\ratiosCsv}
\begin{tikzpicture}[trim axis left]
	\begin{axis}[
		scale only axis,
		width=\textwidth,
		legend style={at={(0.5,-0.2)},anchor=north},
		xlabel = {итерация},
		ylabel = {$\log ratio$},
	]
		\makePlots{\ratiosCsv}{i}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}


\section{Графики}
\subsection{Количество вычислений от $\varepsilon$}

\pgfplotstableread{epsilonToComplexity.csv}{\epsPlot}
\pgfplotstableread{epsilonToIterations.csv}{\epsPlotTwo}
\begin{tikzpicture}[trim axis left]
	\begin{axis}[
		scale only axis,
		width=\textwidth,
		legend style={at={(0.5,-0.2)},anchor=north},
		xlabel = {$\log \varepsilon$},
		ylabel = {число вызовов функции},
	]
		\makePlots{\epsPlot}{epsilon}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\par
Можно заметить, что графики \textbf{визуально} хорошо аппроксимируются линейным. Первые 3 уменьшают интервал нехитрыми способами. Метод Брента имеет наибольнее отклонение от линии тренда, поскольку он работает хорошо, когда параболы угадываются. Но иногда метод Брента проваливается до золотого сечения, из которого он может восстановиться обратно.
\par
\begin{tikzpicture}[trim axis left]
	\begin{axis}[
		scale only axis,
		width=\textwidth,
		legend style={at={(0.5,-0.2)},anchor=north},
		xlabel = {$\log \varepsilon$},
		ylabel = {число итераций},
	]
		\makePlots{\epsPlotTwo}{epsilon}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\par

\section{Вывод}
Были реализованы и исследованы методы оптимизации унимодальных функций. Все результаты можно объяснить на основании полученных теоретических знаний.

\section{Многомодальные функции}
Для функций, имеющих несколько минимумов, есть шанс что метод найдет локальный минимум а не глобальный.\par

\def\FunctionF(#1){(#1)^4/2520*403 - (#1)^3/60*181 + (#1)^2/360*6287 - (#1)/28*921 + 5}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	xlabel = {$x$},
	ylabel = {$f$},
	minor tick num = 1,
]
	\addplot[blue, domain=0:10] {\FunctionF(x)};
	
	\newcommand*{\SpecialX}{4.0}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{$1$}]{} ;
	
	\renewcommand*{\SpecialX}{5.0}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{$2$}]{} ;

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\par

Дихотомия могла посмотреть на точки вблизи $1$ и сузить интервал до $[0;4]$, пропустив глобальный минимум.
\par
Или, методы опирающиеся на несколько точек, могут посмотреть в $1$ и $2$ и получить неверное представление: функция на этом участке не монотонна и не имеет минимума, значит результат не дает никакой информации.
\par
\def\FunctionF(#1){sin(deg(15*#1))*e^(5*#1*#1)}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	scale only axis,
	width=\textwidth,
	samples=100,
	legend style={at={(0.5,-0.2)},anchor=north},
	xlabel = {$x$},
	minor tick num = 1
]
	\addplot[domain=-1:1] {\FunctionF(x)};
	\addlegendentry{$\sin{15x}\cdot e^{5x^2}$}

	\newcommand*{\SpecialX}{-0.98}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{1}]{} ;
	\renewcommand*{\SpecialX}{-0.548}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{2}]{} ;
	\renewcommand*{\SpecialX}{-0.11}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{3}]{} ;
	\renewcommand*{\SpecialX}{0.33}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{4}]{} ;
	\renewcommand*{\SpecialX}{0.764}
	\pgfmathsetmacro{\specialY}{\FunctionF(\SpecialX)}
	\addplot[mark=*] coordinates {(\SpecialX,\specialY)} node[pin=150:{5}]{} ;
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
	\item[1] метод парабол
	\item[2] дихотоми
	\item[4] Брента
	\item[5] Фибоначчи, золотое сечение
\end{itemize}
\par
Данные методы не подходят для поиска минимума многомодальных функций, что ожидаемо.

\newpage
\appendix
\section{код}
\subsection{архитектура}
Есть \code{Approximator}, который возвращает корутину, которая аппроксимирует данную функцию, на каждой итерации стягивая отрезок поиска. Данный подход позволяет иметь скорость выполнения как у нативного кода, сохраняет гарантии типов за счет c++ концептов, позволяет при необходимости использовать type-erasure и получить гибкость наследования, пожертвовав производительностью.

\subsection{ссылка}
\url{https://github.com/kp2pml30/optimization-methods-labs}

\end{document}

